\section{Analisi dei principi fondamentali}
Iniziamo fissando il linguaggio di base per descrivere configurazioni, vincoli e coordinate generalizzate. L'obiettivo è ottenere una descrizione compatta del moto.

\subsection{Vincoli e grado di libertà}
Nel passaggio dai singoli punti materiali a sistemi complessi, i \emph{vincoli} riducono il numero di configurazioni accessibili. Il numero di parametri indipendenti necessari per descrivere una configurazione è il \emph{grado di libertà}. Questa nozione ci dirà quante coordinate saranno necessarie per descrivere il moto.

\begin{definition}[Grado di libertà]
Dato un sistema materiale di un numero finito di punti e corpi rigidi, chiamiamo \emph{grado di libertà} il numero di parametri reali indipendenti che permettono di individuare univocamente la configurazione del sistema.
\end{definition}

\begin{example}
Gradi di libertà notevoli:
\begin{itemize}
    \item Punto libero nello spazio: 3 gradi di libertà.
    \item Punto vincolato a una sfera di raggio $R$ ($x^2 + y^2 + z^2 = R^2$): 2 gradi di libertà.
    \item Punto su una superficie regolare ($\varphi(x,y,z) = 0$): 2 gradi di libertà.
    \item Asticella rigida di lunghezza $\ell$ con estremi $A$ e $B$ ($(x_A - x_B)^2 + (y_A - y_B)^2 = \ell^2$): 5 gradi di libertà.
\end{itemize}
\end{example}

\note{Lezione 17/03/2026}
Consideriamo sistemi finiti di punti e corpi rigidi con vincoli che ne limitano le posizioni. I vincoli possono essere in moto assegnato: il loro movimento è prescritto dall'esterno e non risente dell'evoluzione del sistema.

L'insieme dei parametri che occorrono per determinare la posizione del corpo è
\begin{equation*}
    \xi_1, \xi_2, \dots, \xi_\ell.
\end{equation*}
La forma dei vincoli stabilisce quali configurazioni sono ammesse all'interno di questo spazio dei parametri.

\begin{definition}[Vincoli olonomi, anolonomi, bilateri e unilateri]
I vincoli \emph{olonomi} non dipendono dalle velocità e impongono condizioni sulle sole coordinate (e, eventualmente, sul tempo).  Si distinguono in:
\begin{itemize}
    \item \emph{vincoli bilateri}, espressi da equazioni
    \[
        \varphi_\alpha(\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_\ell, t) = 0,
        \qquad \alpha = 1, 2, \dots, r,
    \]
    che possono essere soddisfatte “da entrambi i lati” (la configurazione è forzata a restare sulla varietà $\varphi_\alpha=0$);
    \item \emph{vincoli unilaterali}, espressi da disequazioni
    \[
        \psi_\beta(\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_\ell, t) \geq 0,
        \qquad \beta = 1, 2, \dots, s,
    \]
    che ammettono solo un lato della superficie di confine $\psi_\beta=0$.
\end{itemize}
Viceversa si dicono \emph{anolonomi} se dipendono dalle velocità.
Diremo inoltre \emph{reonomi} i vincoli dipendenti esplicitamente dal tempo e \emph{scleronomi} quelli indipendenti dal tempo.
\end{definition}

\begin{proposition}[Calcolo dei gradi di libertà]
Il numero di gradi di libertà del sistema è dato da
\begin{equation*}
    n = \ell - \rho,
\end{equation*}
dove $\ell$ è il numero di parametri e $\rho$ è il rango della matrice Jacobiana dei vincoli, ovvero
\begin{equation*}
    \rho = \rank \left( \frac{\partial (\varphi_1, \varphi_2, \dots, \varphi_r)}{\partial (\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_\ell)} \right).
\end{equation*}
\end{proposition}
Per cui si ha che il numero di gradi di libertà è dato dal numero dei parametri meno il numero di vincoli linearmente indipendenti.

\subsection{Coordinate lagrangiane}
Se i vincoli sono olonomi e bilateri, le configurazioni accessibili formano una varietà di dimensione $n = \ell - \rho$ (localmente). È quindi possibile parametrizzare tali configurazioni mediante $n$ coordinate indipendenti; queste saranno le coordinate del moto.

Possiamo dimostrare che esistono $n$ funzioni indipendenti $q_1, q_2, \dots, q_n$ tali che
\begin{equation*}
    \xi_i = \xi_i(q_1, q_2, \dots, q_n, t) \quad i = 1, 2, \dots, \ell.
\end{equation*}
La dipendenza dal tempo è presente solo se almeno uno dei vincoli è reonomo.

\begin{remark}
    Questo procedimento è la generalizzazione dell'espressione di $x$ e $y$ in funzione di $\theta$ per le coordinate polari.
\end{remark}

\begin{definition}[Coordinate lagrangiane]
Questi $n$ parametri $q_1, q_2, \dots, q_n$ sono detti \emph{coordinate lagrangiane}, \emph{coordinate generalizzate} o \emph{coordinate libere}\note{libere enfatizza il fatto che siano indipendenti} del sistema.
\end{definition}

\begin{example}[Guida rettilinea ruotante]
Consideriamo un punto che può scorrere liberamente su una guida rettilinea ruotante nel piano $(O, x, y)$ con versori $\vu{i}, \vu{j}$, che si muove con velocità angolare $\omega > 0$. La posizione è descritta dal vettore
\[
    \vP = x\,\vu{i} + y\,\vu{j}.
\]
Sia $\delta=\abs{P-O}$ la distanza tra il punto e l'origine. Le coordinate sono
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        x = \delta \cos(\omega t) \\
        y = \delta \sin(\omega t)
    \end{cases}
\end{equation*}
avendo quindi una dipendenza esplicita dal tempo dovuta al vincolo reonomo (la guida ruota).
\end{example}

\begin{remark}
Le coordinate lagrangiane non sono univoche: localmente esiste una corrispondenza differenziabile e invertibile (un \emph{diffeomorfismo}) fra due scelte di coordinate. In particolare, se $q_1, q_2, \dots, q_n$ sono coordinate lagrangiane, allora anche $q_1', q_2', \dots, q_n'$ con
\begin{equation*}
    q_i' = q_i'(q_1, q_2, \dots, q_n, t) \quad i = 1, 2, \dots, n
\end{equation*}
sono coordinate lagrangiane.
\end{remark}

\subsection{Spostamenti infinitesimi}
Sia $\mathcal{C}_n$ lo spazio delle configurazioni del sistema. Localmente possiamo identificarlo con $\R^n$\note{Questa identificazione è solo locale, ma è sufficiente per le considerazioni differenziali}.

Un moto del sistema è descritto fissando le funzioni
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        q_k = q_k(t) \\
        k = 1, 2, \dots, n
    \end{cases}
    \quad t \in [t_1, t_2]
\end{equation*}
le quali hanno \emph{incorporato} il rispetto dei vincoli bilateri. Solitamente supponiamo che queste funzioni siano di classe $C^2([t_1, t_2])$.

Per collegare la descrizione configurazionale alla cinematica, introduciamo il concetto di \emph{spostamenti infinitesimi} o \emph{variazioni}.\note{Non ci sono approssimazioni: le espressioni sono esatte a livello differenziale.}

Consideriamo il sistema di coordinate lagrangiane
\begin{equation*}
    \vP = \vP(q_1, q_2, \dots, q_n; t).
\end{equation*}
Possiamo calcolare la velocità del punto materiale (di posizione $\vP$) come
\begin{equation*}
    \vv = \dv{\vP}{t} = \sum_{h=1}^n \pdv{\vP}{q_h} \dot{q}_h + \pdv{\vP}{t},
\end{equation*}
in modo da definire lo \emph{spostamento infinitesimo}:
\begin{equation*}
    \dd{\vP} = \vv \dd{t} = \sum_{h=1}^n \pdv{\vP}{q_h} \dd{q}_h + \pdv{\vP}{t} \dd{t}.
\end{equation*}

\begin{example}[Circonferenza, versore trasversale]
Consideriamo un punto vincolato a muoversi su una circonferenza di raggio $R$ nel piano. Una parametrizzazione naturale è
\[
    \vP(\theta) = R(\cos\theta\,\vu{i} + \sin\theta\,\vu{j}).
\]
Il versore radiale è 
\[
\vu{u}_r = (\cos\theta\,\vu{i} + \sin\theta\,\vu{j})
\]
e il versore trasversale (tangente) è
\[
    \vu{u}_\tau = (-\sin\theta\,\vu{i} + \cos\theta\,\vu{j}).
\]
Si ottiene
\[
    \pdv{\vP}{\theta} = R\,\vu{u}_\tau,
    \qquad
    \dd{\vP} = R\,\vu{u}_\tau\,\dd{\theta},
    \qquad
    \vv = R\,\dot{\theta}\,\vu{u}_\tau,
\]
che mostra come la variazione infinitesima sia tangente alla traiettoria.
\end{example}

\begin{definition}[Spostamenti reali e virtuali]
Parliamo di spostamenti \emph{reali} quando $\dd{t} \neq 0$ e di spostamenti \emph{virtuali} quando $\dd{t} = 0$.\note{Probabilmente Stevino nel '500 è stato il primo a parlare di spostamenti virtuali, con maggiore sistematizzazione da parte di Bernoulli e poi Lagrange.}
Per cui abbiamo:
\begin{align*}
    \dd{\vP} &= \sum_{h=1}^n \pdv{\vP}{q_h} \dd{q}_h + \pdv{\vP}{t} \dd{t} \quad &\text{spostamenti reali} \\
    \var{\vP} &= \sum_{h=1}^n \pdv{\vP}{q_h} \delta q_h \quad &\text{spostamenti virtuali}.
\end{align*}
\end{definition}

Tornando alla particella vincolata a muoversi su una guida ruotante, se consideriamo l'istante $t + \dd{t}$, si ha uno spostamento possibile $\dd{\vP}$ che include l'effetto della rotazione della guida. Se invece consideriamo il vincolo "congelato" all'istante $t$ (cioè la guida fissata), lo spostamento virtuale $\var{\vP}$ descrive la variazione compatibile con i vincoli a tempo fissato.

Spostamenti virtuali e reali coincidono se si hanno vincoli indipendenti dal tempo.

\subsubsection{Vincoli unilateri e spostamenti ammessi}
Le coordinate lagrangiane non incorporano automaticamente i vincoli unilaterali; è quindi necessario che gli spostamenti virtuali rispettino anche tali vincoli.
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        g_j(q_1, q_2, \dots, q_n, t) \geq 0 \\
        j = 1, 2, \dots, s
    \end{cases}
\end{equation*}
Nelle configurazioni di confine ($g_j = 0$) gli spostamenti virtuali ammessi devono soddisfare la disuguaglianza linearizzata
\[
    \sum_{k=1}^n \pdv{g_j}{q_k}\,\delta q_k \geq 0,
    \qquad \text{per ogni vincolo attivo } g_j=0.
\]
In altre parole, a contatto con il vincolo possiamo muoverci solo verso la regione ammessa.

\begin{example}[Punto in una circonferenza]
Consideriamo un punto che si muove all'interno di una circonferenza di raggio $r$ con centro nell'origine. Nel piano con versori $\vu{i}, \vu{j}$ la posizione è
\[
    \vP = x\,\vu{i} + y\,\vu{j}.
\]
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        x = \rho \cos \theta \\
        y = \rho \sin \theta
    \end{cases}
\end{equation*}
Il vincolo unilaterale che abbiamo è
\begin{equation*}
    x^2 + y^2 \leq r^2 \implies \rho \leq r.
\end{equation*}

Tutti i vincoli unilaterali sono soddisfatti come disuguaglianze strette, dandoci le posizioni (o configurazioni) ordinarie
\begin{equation*}
    x^2 + y^2 < r^2 \implies \rho < r.
\end{equation*}
Invece parliamo di posizioni di confine quando almeno una delle disequazioni è verificata come uguaglianza, in questo caso avremo
\begin{equation*}
    x^2 + y^2 = r^2 \implies \rho = r.
\end{equation*}
\end{example}

Ci sono spostamenti infinitesimi consentiti, che rispettano i vincoli unilaterali, e spostamenti infinitesimi non consentiti, che violano almeno uno dei vincoli unilaterali, per esempio uscendo dalla circonferenza.

\begin{definition}[Reversibilità]
Diremo che uno spostamento virtuale è \emph{reversibile} se il suo opposto è anch'esso uno spostamento virtuale, altrimenti diremo che è \emph{irreversibile}.
\end{definition}

Per fissare le idee, consideriamo un vincolo unilaterale geometrico con dipendenza temporale esplicita: la regione ammessa cambia nel tempo, ma lo spostamento virtuale si valuta a tempo fissato.

\begin{example}[Disco che si espande]
Se un punto materiale deve rimanere all'esterno di un disco di raggio $R(t)$, il vincolo si scrive
\begin{equation*}
    g(\vq,t) \ge 0, \qquad g(\vq,t) = r(\vq) - R(t).
\end{equation*}
Quando il punto è in contatto con il bordo ($g=0$), uno spostamento virtuale verso l'esterno aumenta $g$ e quindi è ammesso; uno spostamento verso l'interno diminuisce $g$ e violerebbe il vincolo. In questo senso, in configurazioni di confine gli spostamenti virtuali possono essere irreversibili.
\end{example}

\begin{remark}
Nelle configurazioni ordinarie, quando tutti i vincoli unilaterali sono soddisfatti strettamente, gli spostamenti virtuali sufficientemente piccoli sono reversibili; nelle configurazioni di confine compaiono spostamenti virtuali irreversibili.
\end{remark}

Matematicamente, una configurazione è ordinaria se
\begin{align*}
    g_j(q_1, q_2, \dots, q_n, t) &> 0 \qquad \forall j = 1, 2, \dots, s, \\
    g_j(q_1 \pm \var{q_1}, q_2 \pm \var{q_2}, \dots, q_n \pm \var{q_n}, t) &> 0
    \qquad \forall j,\ \forall \abs{\var{q_k}} < \varepsilon.
\end{align*}
Invece una configurazione è di confine se esiste almeno un vincolo unilaterale attivo, cioè
\begin{align*}
    \exists j^*:\ g_{j^*}(q_1, q_2, \dots, q_n, t) &= 0, \\
    g_{j^*}(q_1 + \var{q_1}, q_2 + \var{q_2}, \dots, q_n + \var{q_n}, t) &> 0
    \qquad \forall \abs{\var{q_k}} < \varepsilon, \\
    g_{j^*}(q_1 - \var{q_1}, q_2 - \var{q_2}, \dots, q_n - \var{q_n}, t) &< 0
    \qquad \text{per qualche } \abs{\var{q_k}} < \varepsilon.
\end{align*}

\subsection{Problema meccanico dei vincoli}
\begin{proposition}[Postulato delle reazioni vincolari]
Ogni vincolo può essere sostituito con un sistema di forze, dette \emph{reazioni vincolari}, senza alterare lo stato di quiete o di moto del sistema materiale.
\end{proposition}

Nel seguito distingueremo tra forze attive (esterne o applicate) e forze vincolari. Supporremo vincoli \emph{lisci} (cioè privi di attrito).
\begin{definition}[Superficie liscia]
    Diremo che una superficie è liscia, o priva di attrito, se è in grado di esercitare tutte e sole le reazioni vincolari ad essa normali e rivolte verso l'esterno, cioè verso la regione in cui il sistema può muoversi.
\end{definition}

Diremo che un sistema materiale ha vincoli privi di attrito se tutte le superfici degli ostacoli esterni e dei corpi del sistema sono lisce.

In questa ipotesi, le reazioni vincolari non compiono lavoro virtuale sugli spostamenti compatibili con i vincoli. Questo fatto sarà cruciale nella formulazione lagrangiana.

Se $\vF$ è la forza applicata a un punto materiale e $\dd{\vP}$ il suo spostamento infinitesimo possibile, il lavoro elementare è
\begin{equation*}
    \dd{L} = \vF\cdot \dd{\vP} = \sum_{i=1}^n F_i \cdot \dd{P_i}.
\end{equation*}
Analogamente definiamo il lavoro virtuale
\begin{equation*}
    \delta L = \vF\cdot \var{\vP} = \sum_{i=1}^n F_i \cdot \var{P_i}.
\end{equation*}

Indichiamo con $\var{L}^{(V)}$ il lavoro virtuale delle reazioni vincolari.
\begin{proposition}[Vincoli lisci e lavoro virtuale]
Per un sistema olonomo con vincoli lisci si ha
\begin{equation*}
    \var{L}^{(V)} \geq 0 \quad \forall \var{\vP} \text{ spostamento virtuale}.
\end{equation*}
In particolare, $\var{L}^{(V)} = 0$ per gli spostamenti virtuali reversibili.
\end{proposition}

\begin{definition}
    Diremo \emph{vincoli ideali} tutti i vincoli che verificano la disuguaglianza
    \begin{equation*}
        \var{L}^{(V)} \geq 0 \quad \forall \var{\vP} \text{ spostamento virtuale}.
    \end{equation*}
\end{definition}

\begin{remark}
    Esistono vincoli ideali che non sono privi di attrito.
\end{remark}

Questa è l'espressione analitica del fatto che la reazione vincolare deve essere normale alla superficie di contatto.

\begin{property}\note{Lezione 19/03/2026}
Se $\mathcal{S}$ è un sistema a vincoli privi di attrito allora è a vincoli ideali.
\end{property}
\subsection{Forze e energia nella formulazione lagrangiana}
In questa parte fissiamo le considerazioni su forze e energia che useremo per ottenere le equazioni di Lagrange. Consideriamo quindi un sistema olonomo di punti
\begin{equation*}
    \mathcal{S} = \{(\vP_1, m_1), (\vP_2, m_2), \dots, (\vP_N, m_N)\},
\end{equation*}
dove $m_i$ è la massa del punto $\vP_i$, soggetto a un sistema di forze o sollecitazioni
\begin{equation*}
    \Sigma = \{(\vP_1, \vF_1), (\vP_2, \vF_2), \dots, (\vP_N, \vF_N)\}.
\end{equation*}
Scegliamo un sistema di coordinate lagrangiane con le relative velocità
\begin{equation*}
    \dot{\vq} = (\dot{q}_1, \dot{q}_2, \dots, \dot{q}_n)
    \qquad
    \vq = (q_1, q_2, \dots, q_n).
\end{equation*}

La generica forza $\vF_i$ può dipendere dalle posizioni dei punti, dalle loro velocità e dal tempo:
\begin{equation*}
    \vF_i = \vF_i(\vP_1, \vP_2, \dots, \vP_N; \dot{\vP}_1, \dot{\vP}_2, \dots, \dot{\vP}_N; t).
\end{equation*}

Ricordiamo che la velocità di un punto $\vP_i$ è data da
\begin{equation*}
    \vv=\dv{\vP_i}{t} = \sum_{h=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \dot{q}_h + \pdv{\vP_i}{t},
\end{equation*}
per cui possiamo scrivere la forza $\vF_i$ come
\begin{equation*}
    \vF_i = \vF_i(\vP_1, \vP_2, \dots, \vP_N; \vv; t).
\end{equation*}

Calcoliamo il lavoro virtuale totale
\begin{equation*}
    \var{L} = \sum_{i=1}^N \vF_i \cdot \var{\vP}_i = \sum_{i=1}^N \vF_i \cdot \sum_{h=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \var{q}_h = \sum_{h=1}^n \left( \sum_{i=1}^N \vF_i \cdot \pdv{\vP_i}{q_h} \right) \var{q}_h.
\end{equation*}
\begin{definition}[Componenti lagrangiane delle forze]
Le \emph{componenti lagrangiane} (o \emph{generalizzate}) delle forze sono definite, per $k=1,\dots,n$, da
\begin{equation*}
    Q_k \defeq \sum_{i=1}^N \vF_i \cdot \pdv{\vP_i}{q_k},
\end{equation*}
\end{definition}
Con questa definizione otteniamo
\begin{equation*}
    \var{L} = \sum_{h=1}^n Q_h \var{q}_h.
\end{equation*}

\begin{example}[Caso in tre dimensioni]
    Consideriamo un punto materiale soggetto alla forza $\vF$ e calcoliamo il lavoro virtuale.
    \begin{gather*}
        \var{\vP} = \var{x}\vu{i} + \var{y}\vu{j} + \var{z}\vu{k}, \\
        \vF = F_x \vu{i} + F_y \vu{j} + F_z \vu{k}, \\
        \var{L} = \vF \cdot \var{\vP} = F_x \var{x} + F_y \var{y} + F_z \var{z}.
    \end{gather*}

    In questo caso le componenti lagrangiane della forza corrispondono a quelle lagrangiane. Inoltre, si tratta semplicemente di una forma differenziale lineare in $\var{x}, \var{y}, \var{z}$.
\end{example}

Indichiamo con $Q_h$ le componenti lagrangiane (generalizzate) delle forze.
Le $Q_h$ sono funzioni
\begin{equation*}
    Q_h = Q_h(q_1, q_2, \dots, q_n; \dot{q}_1, \dot{q}_2, \dots, \dot{q}_n; t).
\end{equation*}

\begin{definition}[Sistema di forze posizionali]
    Un sistema di forze si dice \emph{posizionale} se le componenti lagrangiane dipendono solo dalle coordinate lagrangiane
    \begin{equation*}
        Q_h = Q_h(q_1, q_2, \dots, q_n).
    \end{equation*}
\end{definition}

In meccanica newtoniana, se in un sistema di forze $\vF_1, \dots, \vF_N$, per ogni forza $\vF_i$ esiste una funzione scalare
\begin{equation*}
    V = V(x_1, y_1, z_1; x_2, y_2, z_2; \dots; x_N, y_N, z_N),
\end{equation*}
tale che
\begin{equation*}
    \vF_i = -\grad_i V \quad i = 1, 2, \dots, N,
\end{equation*}
allora il sistema di forze è conservativo.

\begin{definition}[Sistema di forze conservativo]
    Diremo che un sistema di forze agenti su $\mathcal{S}$ (a vincoli fissi) è \emph{conservativo} se esiste una funzione
    \begin{equation*}
        V=V(q_1, q_2, \dots, q_n),
    \end{equation*}
    detta \emph{energia potenziale}, tale che
    \begin{equation*}
        \var{L} = -\var{V},
    \end{equation*}
    ovvero
    \begin{equation*}
        Q_h = -\pdv{V}{q_h} \quad h = 1, 2, \dots, n,
    \end{equation*}
    dove le $Q_h$ sono le componenti lagrangiane della sollecitazione considerata.
\end{definition}

In un sistema a vincoli fissi il lavoro virtuale coincide con quello reale, per cui se il sistema di forze è conservativo, allora
\begin{equation*}
    \dd{L} = -\dd{V}.
\end{equation*}
Inoltre si ha che la variazione dell'energia cinetica è uguale al lavoro totale del sistema di forze,
\begin{equation*}
    \dd{T} = \dd{L}.
\end{equation*}
Quindi, se il sistema di forze è conservativo, si ha che
\begin{equation*}
    \dd{T} = \dd{L} + \dd{V} = 0,
\end{equation*}
per cui l'energia meccanica totale è costante:
\begin{equation*}
    E = T + V = \text{costante}.
\end{equation*}

Ora, nel sistema oltre alle forze che agiscono sui punti, ci sono anche le forze vincolari, per cui
\begin{equation*}
    \dd{T} = \underbrace{\dd{L}^{(a)}}_{\text{conservative}} + \dd{L}^{(v)},
\end{equation*}
dove $\dd{L}^{(a)}$ è il lavoro reale delle forze attive, mentre $\dd{L}^{(v)}$ è il lavoro reale delle forze vincolari. Se i vincoli sono fissi, quindi il sistema è scleronomo, lisci e bilaterali, allora  si ha
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \var{L}^{(v)} \geq 0 \\
        -\var{L}^{(v)} \geq 0
    \end{cases}
    \implies
    \begin{cases}
        \vF\cdot \var{\vP} \geq 0 \\
        -\vF\cdot \var{\vP} \geq 0
    \end{cases}
    \implies
    \vF\cdot \var{\vP} = 0,
\end{equation*}
per cui
\begin{equation*}
    \dd{T} = \dd{L}^{(a)} = -\dd{V}.
\end{equation*}

Infine, l'energia cinetica di un sistema di $N$ punti materiali è data da
\begin{equation*}
    T = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N m_i v_i^2.
\end{equation*}
Teniamo però conto che possiamo esprimere ciascuna velocità come
\begin{equation*}
    \vv_i = \dv{\vP_i}{t} = \sum_{h=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \dot{q}_h + \pdv{\vP_i}{t},
\end{equation*}
per cui otteniamo
\begin{align*}
    T &= \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N m_i \left( \sum_{h=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \dot{q}_h + \pdv{\vP_i}{t} \right)^2 \\
    &= \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N m_i \left( \sum_{h=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \dot{q}_h + \pdv{\vP_i}{t} \right)\cdot \left( \sum_{k=1}^n \pdv{\vP_i}{q_k} \dot{q}_k + \pdv{\vP_i}{t} \right) \\
    &= \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N m_i \left[ \sum_{h,k=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \cdot \pdv{\vP_i}{q_k} \dot{q}_h \dot{q}_k + 2 \sum_{h=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \cdot \pdv{\vP_i}{t} \dot{q}_h + \left(\pdv{\vP_i}{t}\right)^2 \right] \\
    &= \underbrace{\frac{1}{2} \sum_{h,k=1}^n \left( \sum_{i=1}^N m_i \pdv{\vP_i}{q_h} \cdot \pdv{\vP_i}{q_k} \right) \dot{q}_h \dot{q}_k}_{T^2} + \underbrace{\sum_{h=1}^n \left( \sum_{i=1}^N m_i \pdv{\vP_i}{q_h} \cdot \pdv{\vP_i}{t} \right) \dot{q}_h}_{T^1} + \underbrace{\frac{1}{2} \sum_{i=1}^N m_i \left(\pdv{\vP_i}{t}\right)^2}_{T^0}\\
    &= T^2 + T^1 + T^0.
\end{align*}
Questo è un polinomio di secondo grado in $\dot{q}_i$. Definiamo
\begin{equation*}
    a_{hk} \defeq \sum_{i=1}^N m_i \pdv{\vP_i}{q_h} \cdot \pdv{\vP_i}{q_k}, \qquad a_{h} \defeq \sum_{i=1}^N m_i \pdv{\vP_i}{q_h} \cdot \pdv{\vP_i}{t},
\end{equation*}
per cui otteniamo
\begin{equation*}
    T_2 = \frac{1}{2} \sum_{h,k=1}^n a_{hk}\, \dot{q}_h \dot{q}_k, \qquad T_1 = \sum_{h=1}^n a_h \,\dot{q}_h, \qquad T_0 = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N m_i \left(\pdv{\vP_i}{t}\right)^2.
\end{equation*}

\begin{remark}
    Se il sistema è a vincoli indipendenti dal tempo, allora l'energia cinetica si riduce alla sola parte quadratica
    \begin{equation*}
        T = T^2.
    \end{equation*}

    Infatti si ha
    \begin{equation*}
        \pdv{\vP_i}{t} = 0 \quad \forall i = 1, 2, \dots, N,
    \end{equation*}
\end{remark}

Si ricorda che gli elementi $a_{hk}$ dipendono in generale dalle coordinate lagrangiane, per cui non si tratta di coefficienti costanti.

\begin{definition}[Matrice di massa]
La parte quadratica dell'energia cinetica definisce la matrice
\[
    A = (a_{hk}), \qquad a_{hk} = \sum_{i=1}^N m_i \pdv{\vP_i}{q_h}\cdot \pdv{\vP_i}{q_k},
\]
detta \emph{matrice di massa}. Essa \`e simmetrica, poich\'e $a_{hk}=a_{kh}$.
\end{definition}

\begin{property}
$T^2$ è una forma quadratica definita positiva.
\end{property}
\begin{proof}
    \begin{align*}
        \sum_{h,k=1}^n a_{hk}\, \xi_h \xi_k &= \sum_{h,k=1}^n\left(\sum_{i=1}^N m_i \pdv{\vP_i}{q_h}\cdot \pdv{\vP_i}{q_k}\right)\xi_h \xi_k \\
        &= \sum_{i=1}^N m_i \left( \sum_{h=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \xi_h \right)^2 \geq 0,
    \end{align*}
    pertanto è semidefinita positiva. Resta da dimostrare che  è uguale a zero solo se $\xi_h = 0$ per ogni $h = 1, 2, \dots, n$. Se $T^2 = 0$, allora
    \begin{equation*}
        \sum_{h=1}^n \pdv{\vP_i}{q_h} \xi_h = 0 \quad \forall i = 1, 2, \dots, N.
    \end{equation*}

    Notiamo che la somma delle derivate $\pdv{\vP_i}{q_h}$ rappresenta una combinazione lineare delle colonne della matrice Jacobiana delle coordinate
    \begin{equation*}
        \left(\begin{array}{cccc}
            \pdv{x_1}{q_1} & \pdv{x_1}{q_2} & \dots & \pdv{x_1}{q_n} \\[0.2cm]
            \pdv{y_1}{q_1} & \pdv{y_1}{q_2} & \dots & \pdv{y_1}{q_n} \\[0.2cm]
            \pdv{z_1}{q_1} & \pdv{z_1}{q_2} & \dots & \pdv{z_1}{q_n} \\[0.2cm]
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\[0.2cm]
            \pdv{x_N}{q_1} & \pdv{x_N}{q_2} & \dots & \pdv{x_N}{q_n} \\[0.2cm]
            \pdv{y_N}{q_1} & \pdv{y_N}{q_2} & \dots & \pdv{y_N}{q_n} \\[0.2cm]
            \pdv{z_N}{q_1} & \pdv{z_N}{q_2} & \dots & \pdv{z_N}{q_n}
        \end{array}\right)
    \end{equation*}
    che ha rango $n$. Per cui la somma è uguale a zero solo se $\xi_h = 0$ per ogni $h = 1, 2, \dots, n$ in quanto le $q_i$ sono indipendenti.
\end{proof}

\subsection{Tensore di inerzia}\note{Lezione 23/03/2026}
Cominiciamo la trattazione del tensore di inerzia partendo dal concetto di \emph{momento di inerzia}.
\begin{definition}[Momento di inerzia]
    Considerando un corpo esteso continuo, il \emph{momento di inerzia} rispetto a un asse $a$ è definito come
\begin{equation*}
    I_{a} = \int_C \rho\, d^2 \dd{c},\note{questo integrale potrebbe essere un integrale di linea, di superficie o di volume a seconda della distribuzione di massa del corpo}
\end{equation*}
dove $\rho$ è la densità di massa del corpo, $C$ è una generica regione dove è distribuita la massa e $d$ è la distanza di un generico punto dall'asse $a$.

Analogamente per un sistema discreto di punti materiali, il momento di inerzia rispetto a un asse $a$ è definito come
\begin{equation*}
    I_{a} = \sum_{i=1}^N m_i d_i^2.
\end{equation*}
\end{definition}

\begin{theorem}[Teorema di Huygens-Steiner]
    Il momento di inerzia $I_a$ di un corpo rispetto a un asse $a$ è uguale al momento di inerzia $I_{a'}$ rispetto a un asse parallelo $a'$ che passa per il centro di massa del corpo, più il prodotto della massa totale $M$ del corpo per il quadrato della distanza $d$ fra i due assi:
    \begin{equation*}
        I_a = I_{a'} + M d^2.
    \end{equation*}
\end{theorem}

Consideriamo ora un asse $a$ con versore $\vu{u}$ e un punto in posizione $P$.

\begin{figure}[h]
\label{fig:tensoreInerzia}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=stealth, line cap=round, line join=round, rotate=10]
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (A1) at (-0.8,0);
    \coordinate (A2) at (4.8,0);
    \coordinate (U1) at (3.8,0.18);
    \coordinate (U2) at (4.5,0.18);
    \coordinate (P) at (2.4,-1.1);
    \coordinate (H) at (2.4,0);
    \pgfmathanglebetweenpoints{\pgfpointanchor{O}{center}}{\pgfpointanchor{P}{center}}
    \let\ang\pgfmathresult
    \pgfmathsetmacro{\angcw}{-abs(\ang)}

    \draw[thick] (A1) -- (A2) node[above right] {$a$};
    \draw[->,thin] (U1) -- (U2) node[midway, above] {$\vu{u}$};
    \draw[->,thick] (O) -- (P) node[below right] {$P$};
    \draw[thin] (0.6,0) arc (0:{\ang-360}:0.6) node[midway, right] {$\alpha$};
    \draw[BrickRed,thin] (H) -- (P) node[midway, right] {$d$};
    \node[left] at (0,0.2) {$O$};
\end{tikzpicture}
\caption{Distanza perpendicolare di un punto da un asse.}
\label{fig:tensoreInerzia}
\end{figure}
Si nota che la distanza $d$ può essere espressa come
\begin{equation*}
    d = \abs{\vP\times \vu{u}} = \vP \sin\alpha,
\end{equation*}
Calcoliamo il momento di inerzia $I_a$ di un corpo con densità $\rho$
\begin{equation*}
    I_a = \int_C \rho\, d^2 \dd{c} = \int_C \rho \abs{\vP\times \vu{u}}^2 \dd{c}= \int_C \rho (\vP\times \vu{u})\cdot(\vP\times \vu{u}) \dd{c}.
\end{equation*}

Utilizzando l'identità vettoriale
\begin{equation*}
    \vva \times \vvb \cdot \vc = \vc\times\vva \cdot \vvb = \vvb \times \vc \cdot \vva,
\end{equation*}
si ottiene
\begin{align*}
    I_a &= \int_C \rho \vu{u}\cdot \{[\vP\times \vu{u}]\times\vP\}\dd{c} \\
    &= \vu{u}\cdot\int_C \rho\{[\vP\times \vu{u}]\times\vP\}\dd{c}.
\end{align*}
Utilizzaimo ora l'identità vettoriale
\begin{equation*}
    \vva \times (\vvb \times \vc) = \vvb (\vva \cdot \vc) - \vc (\vva \cdot \vvb),
\end{equation*}
otteniamo quindi
\begin{align}
    \label{eq:tensoreInerzia}
    I_a &= \vu{u}\cdot\int_C \rho\{ (\vP\cdot\vP)\vu{u} - (\vP\cdot\vu{u})\vP \}\dd{c} \\
    &= \vu{u}\cdot\int_C \rho\{ P^2\vu{u} - (\vP\cdot\vu{u})\vP \}\dd{c}.
\end{align}
Questo ultimo termine permette di definire un endomorfismo sullo spazio vettoriale tridimensionale
\begin{equation*}
    \tau(\vv) \defeq \int_C \rho\{ P^2\vv - (\vP\cdot\vv)\vP \}\dd{c} \quad \forall \vv \in E_3,\note{si noti che $\vv$ non è necessarimente unitario}
\end{equation*}
che si chiama \emph{endomorfismo di inerzia} del sistema materiale rispetto l'assse $a$.

Sempre nella medesima configurazione (Figura \ref{fig:tensoreInerzia}), consideriamo una terna $x,y,z$ di assi cartesiani ortogonali, centrati in $O$, con i versori coordinati $\vu{i},\vu{j},\vu{k}$. Poiché $\vu{u}$ è un versore sappiamo che può essere espresso come
\begin{equation*}
    \vu{u} = \alpha \vu{i} + \beta \vu{j} + \gamma \vu{k},
\end{equation*}
con $\alpha^2 + \beta^2 + \gamma^2 = 1$. Inoltre, possiamo esprimere il punto $P$ come
\begin{equation*}
    \vP = x\vu{i} + y\vu{j} + z\vu{k}.
\end{equation*}
Sostituendo nell'integrale in equazione \eqref{eq:tensoreInerzia} otteniamo
\begin{align*}
    \int_C \rho\{ P^2\vu{u} - (\vP\cdot\vu{u})\vP \}\dd{c}
    = &\vu{i}\int_C \rho \{ (x^2+y^2+z^2)\alpha - (x\alpha + y\beta + z\gamma)x \} \dd{c} \\
    + &\vu{j}\int_C \rho \{ (x^2+y^2+z^2)\beta - (x\alpha + y\beta + z\gamma)y \} \dd{c} \\
    + &\vu{k}\int_C \rho \{ (x^2+y^2+z^2)\gamma - (x\alpha + y\beta + z\gamma)z \} \dd{c}.
\end{align*}
Notiamo che nel primo integrale si elidono i termini $\alpha x^2$, nel secondo i termini $\beta y^2$, e nel terzo i termini $\gamma z^2$, per cui otteniamo
\begin{align*}
    \int_C \rho\{ P^2\vu{u} - (\vP\cdot\vu{u})\vP \}\dd{c}
    = &\vu{i}\int_C \rho \{ (y^2+z^2)\alpha - ( y\beta + z\gamma)x \} \dd{c} \\
    + &\vu{j}\int_C \rho \{ (x^2+z^2)\beta - (x\alpha + z\gamma)y \} \dd{c} \\
    + &\vu{k}\int_C \rho \{ (x^2+y^2)\gamma - (x\alpha + y\beta)z \} \dd{c}.
\end{align*}

Soffermiamoci ora componente per componente. La prima componente diventa
\begin{equation*}
    \vu{i}\left[\alpha\int_C \rho(y^2+z^2) \dd{c} -\beta \int_C \rho x y \dd{c} - \gamma \int_C \rho x z \dd{c}\right]. 
\end{equation*}
Analogamente, la seconda componente diventa
\begin{equation*}
    \vu{j}\left[ \beta\int_C \rho(x^2+z^2) \dd{c} -\alpha \int_C \rho x y \dd{c} - \gamma \int_C \rho y z \dd{c}\right].
\end{equation*}
Infine, la terza componente diventa
\begin{equation*}
    \vu{k}\left[ \gamma\int_C \rho(x^2+y^2) \dd{c} -\alpha \int_C \rho x z \dd{c} - \beta \int_C \rho y z \dd{c}\right].
\end{equation*}

Per cui, sommando le tre componenti, otteniamo
\begin{align*}
    \int_C \rho\{ P^2\vu{u} - (\vP\cdot\vu{u})\vP \}\dd{c} = &\vu{i}\left[\alpha\int_C \rho(y^2+z^2) \dd{c} -\beta \int_C \rho x y \dd{c} - \gamma \int_C \rho x z \dd{c}\right] \\
    + &\vu{j}\left[ \beta\int_C \rho(x^2+z^2) \dd{c} -\alpha \int_C \rho x y \dd{c} - \gamma \int_C \rho y z \dd{c}\right] \\
    + &\vu{k}\left[ \gamma\int_C \rho(x^2+y^2) \dd{c} -\alpha \int_C \rho x z \dd{c} - \beta \int_C \rho y z \dd{c}\right].
\end{align*}
I primi termini di ciascuna componente definiscono i momenti di inerzia rispetto agli assi coordinati, mentre i secondi termini, prodotti misti, definiscono i prodotti di inerzia.\note{o momenti centrifughi} Definiamo quindi
\begin{gather*}
    I_{x} = \int_C \rho(y^2+z^2) \dd{c}, \quad I_{y} = \int_C \rho(x^2+z^2) \dd{c}, \quad I_{z} = \int_C \rho(x^2+y^2) \dd{c}, \\
    I_{xy} = \int_C \rho x y \dd{c}, \quad I_{xz} = \int_C \rho x z \dd{c}, \quad I_{yz} = \int_C \rho y z \dd{c},
\end{gather*}
e otteniamo
\begin{align*}
    \int_C \rho\{ P^2\vu{u} - (\vP\cdot\vu{u})\vP \}\dd{c} = &\vu{i}\left[\alpha I_{x} -\beta I_{xy} - \gamma I_{xz}\right] \\
    + &\vu{j}\left[ \beta I_{y} -\alpha I_{xy} - \gamma I_{yz}\right] \\
    + &\vu{k}\left[ \gamma I_{z} -\alpha I_{xz} - \beta I_{yz}\right].
\end{align*}

\begin{remark}
    La presenza dei prodotti di inerzia portano all'allontanamento dell'asse dal suo assetto originario quando un solido viene posto in rotazione.
\end{remark}

Possiamo scrivere l'ultimo risultato come prodotto di una matrice per un vettore:
\begin{align*}
    \int_C \rho\{ P^2\vu{u} - (\vP\cdot\vu{u})\vP \}\dd{c} &=
    \begin{pmatrix}
        I_x & -I_{xy} & -I_{xz} \\
        -I_{xy} & I_y & -I_{yz} \\
        -I_{xz} & -I_{yz} & I_z
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        \alpha \\
        \beta \\
        \gamma
    \end{pmatrix} \\
    &= \tens{I}_O\,\vu{u}
\end{align*}

\begin{definition}[Tensore di inerzia]
    La matrice
    \begin{equation*}
        \tens{I}_O=
        \begin{pmatrix}
            I_x & -I_{xy} & -I_{xz} \\
            -I_{xy} & I_y & -I_{yz} \\
            -I_{xz} & -I_{yz} & I_z
        \end{pmatrix}
    \end{equation*}
    si chiama \emph{tensore di inerzia}, o \emph{matrice di inzerzia}, del sistema materiale rispetto al punto $O$.
\end{definition}
Il punto $O$ può tanto far parte del corpo quanto essere un punto esterno ad esso.

Più precisamente, il tensore di inerzia è l'endomorfismo introdotto precedentemente, rappresentato nella base ortonormale $x,y,z$ dagli elementi della matrice $\tens{I}_O$. Non è molto diverso rispetto a considerare un vettore e la terna che si usa per rappresentarlo. Per i tensori le seguenti notazioni sono analoghe:
\begin{equation*}
    \tens{I}_O, \qquad \tenq{I}_O.
\end{equation*}

Abbiamo fatto i nostri calcoli considerando il versore $\vu{u}$, ma nell'atto pratico non abbiamo usato la proprietà $\alpha^2 + \beta^2 + \gamma^2 = 1$, per cui il risultato è valido per qualsiasi vettore $\vv$, arrivando alla definizione di endomorfismo di inerzia data precedentemente.

Possiamo quindi scrivere il momento di inerzia $I_a$ rispetto all'asse $a$ come
\begin{align*}
    I_a &= \vu{u}\cdot (\tens{I}_O\,\vu{u}) \\
    &= (\alpha \beta, \gamma)\begin{pmatrix}
        I_x & -I_{xy} & -I_{xz} \\
        -I_{xy} & I_y & -I_{yz} \\
        -I_{xz} & -I_{yz} & I_z
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        \alpha \\
        \beta \\
        \gamma
    \end{pmatrix} \\
    &= \alpha^2 I_x + \beta^2 I_y + \gamma^2 I_z - 2\alpha\beta I_{xy} - 2\alpha\gamma I_{xz} - 2\beta\gamma I_{yz}.
\end{align*}

\subsubsection{Riferimenti principali di inerzia}
La matrice di inerzia è reale e simmetrica, in quanto $I_{xy} = I_{yx}$, $I_{xz} = I_{zx}$ e $I_{yz} = I_{zy}$, per cui è diagonalizzabile.\note{per il teorema spettrale}

Si ha anche che la matrice di inerzia è definita positiva, in quanto, quando la matrice si trova in forma diagonale, tutti i valori sulla diagonale, che corrispondono ai suoi autovalori, sono positivi.

\begin{definition}[Riferimento principale di inerzia]
    Si dice \emph{riferimento principale di inerzia} di un sistema materiale rispetto ad un punto $O$ ogni riferimento ortonormale levogiro in cui la matrice di inerzia si diagonalizza.
\end{definition}

Considerando il generico prodotto
\begin{equation*}
    (x,y,z)\cdot(\tens{I}_O\cdot(x,y,z)) = I_x x^2 + I_y y^2 + I_z z^2 - 2I_{xy} xy - 2I_{xz} xz - 2I_{yz} yz.
\end{equation*}
L'equazione
\begin{equation}
    \label{eq:ellissoideInerzia}
    I_x x^2 + I_y y^2 + I_z z^2 - 2I_{xy} xy - 2I_{xz} xz - 2I_{yz} yz = 1
\end{equation}
definisce una quadrica, una particolare classe di superfici. Nello specifico, rappresenta un'ellissoide

\begin{definition}[Ellissoide di inerzia]
    L'ellissoide definito dall'equazione \eqref{eq:ellissoideInerzia} si chiama \emph{ellissoide di inerzia} del sistema materiale rispetto al punto $O$.
\end{definition}

L'ellissoide di inerzia rappresenta la geometria del sistema, con le sue simmetrie di massa. Per esempio l'ellissoide di inerzia di un cubo ha sezione circolare, mentre quello di una sfera è una sfera.

Affrontiamo ora il problema di come determinare i riferimenti principali di inerzia. Un riferimento in cui la matrice di inerzia si diagonalizza è formata dai suoi autovettori. Dovremo quindi risolvere l'equazione caratteristica
\begin{equation*}
    \det(I_{ij} - \lambda \delta_{ij}) = 0,
\end{equation*}
per determinare gli autovalori $\lambda$ e poi trovare i corrispondenti autovettori.

Tuttavia, se il sistema materiale presenta un piano di simmetria geometrico e di massa, allora i prodotti di inerzia che coinvolgono l'asse normale al piano di simmetria sono nulli, per cui la matrice di inerzia si diagonalizza già nella base ortonormale $x,y,z$ in cui l'asse $z$ è normale al piano di simmetria. In questo caso, il riferimento principale di inerzia coincide con il riferimento ortonormale $x,y,z$.