\section{Principi variazionali e equazioni di Lagrange}
Talvolta le equazioni che seguono sono dette di Eulero--Lagrange, ma la derivazione che faremo è propriamente di Lagrange. Risale al 1788, con la pubblicazione del \emph{Mécanique Analytique}.

\note{Lezione 24/03/2026} L'equazione di Newton ha uso eminente nella dinamica del punto in un campo centrale e le equazioni cardinali nella dinamica del corpo rigido. Le equazioni di Lagrange sono invece utili per descrivere la dinamica dei sistemi con vincoli. Dimostreremo la corrispondenza biunivoca fra le equazioni di Newton, e quindi anche le equazioni cardinali, e le equazioni di Lagrange.

Consideriamo un sistema olonomo di punti materiali
\begin{equation*}
    \mathcal{S} = \{(\vP_1, m_1), \dots, (\vP_N, m_N)\},
\end{equation*}
di coordinate lagrangiane $q_1, \dots, q_n$.
Possiamo scrivere l'equazione di Newton per il sistema
\begin{equation*}
    m_i\,\vva_i = \vF_i + \vb{\Phi}_i \qquad i = 1, \dots, N,
\end{equation*}
dove $\vF_i$ è la risultante delle forze attive, le quali sono assegnate, per cui conosciamo una relazione
\begin{equation*}
    \vF_i = \vF_i(\vP_1, \dots, \vP_N; \vv_1, \dots, \vv_N; t);
\end{equation*}
e $\vb{\Phi}_i$ è la risultante delle forze vincolari, incognita.

D'Alambert riscrisse l'equazione come
\begin{equation}
    \label{eq:dalambert}
    (\vF_i -m_i\,\vva_i) + \vb{\Phi}_i = 0 \qquad i = 1, \dots, N,
\end{equation}
dove le forze del primo termine tra parentesi sono le \emph{forze perdute}, utilizzate per compensare le forze vincolari. Il principio di D'Alambert afferma che, per un sistema olonomo, le forze perdute e le forze vincolari si annullano reciprocamente.

Ci occuperemo di quello che viene detto \emph{problema fondamentale della dinamica dei sistemi olonomi}:
\begin{quote}
    Dato un sistema olonomo, le forze agenti su di esso e i vincoli, determinare il moto del sistema, note le condizioni iniziali (posizioni e velocità iniziali dei punti).
\end{quote}
Le incognite dinamiche del sistema sono le forze vincolari
\begin{equation*}
    \vb{\Phi}_1,\dots, \vb{\Phi}_N,
\end{equation*}
mentre le incognite cinematiche sono le accelerazioni e quindi le traiettorie dei punti
\begin{equation*}
    q_1(t), \dots, q_n(t).
\end{equation*}
Per cui in totale abbiamo $3N$ incognite dinamiche e $n$ incognite cinematiche, per un totale di $3N + n$ incognite.

Moltiplichiamo scalarmente l'equazione \eqref{eq:dalambert} per il vettore di spostamento virtuale $\delta \vP_i$ e sommiamo su $i$ da $1$ a $N$:
\begin{equation*}
    \sum_{i=1}^N (\vF_i - m_i\,\vva_i + \vb{\Phi}_i)\cdot \var{\vP}_i = 0.
\end{equation*}
Abbiamo ridotto quindi $N$ equazioni vettoriali a una sola equazione scalare, al cui interno compaiono $\var{q_1}, \dots, \var{q_n}$ variazioni indipendenti.
Distribuendo il prodotto scalare, otteniamo
\begin{equation*}
    \underbrace{\sum_{i=1}^N \vF_i\cdot \var{\vP}_i}_{\var{L^{(a)}}}  \underbrace{-\sum_{i=1}^N m_i\,\vva_i\cdot \var{\vP}_i}_{\var{L^{(m)}}} + \underbrace{\sum_{i=1}^N \vb{\Phi}_i\cdot \var{\vP}_i}_{\var{L^{(v)}}} = 0,
\end{equation*}
ovvero la somma di tre lavori, dove $m_i\,\vva_i$ è dimensionalmente una forza, detta \emph{forza di inerzia}. Otteniamo così il \emph{principio di D'Alambert} propriamente detto
\begin{equation*}
    \var{L^{(a)}} + \var{L^{(m)}} + \var{L^{(v)}} = 0.
\end{equation*}

Consideriamo l'ipotesi di vincoli ideali, per cui $\var{L^{(v)}} \geq 0$. \note{Le equazioni di Lagrange possono essere ricavate allo stesso modo introducendo i moltiplicatori di Lagrange} Segue necessariamente 
\begin{equation*}
    \var{L^{(a)}} + \var{L^{(m)}} \leq 0.
\end{equation*}
Consideriamo l'ulteriore ipotesi di vincoli bilaterali ideali, per cui $\var{L^{(v)}} = 0$. Segue di conseguenza
\begin{equation*}
    \var{L^{(a)}} + \var{L^{(m)}} = 0.
\end{equation*}

Possiamo esplicitare le incognite $q_1, \dots, q_n$ attraverso le componenti lagrangiane delle forze attive nel calcolo del lavoro virtuale
\begin{equation*}
    \var{L^{(a)}} = \sum_{i=1}^N \vF_i\cdot \var{\vP}_i = \sum_{j=1}^n Q_j\,\var{q_j},
\end{equation*} dove
\begin{equation*}
    Q_j = \sum_{i=1}^N \vF_i\cdot \pdv{\vP_i}{q_j}.
\end{equation*}
Introduciamo analogamente le componenti lagrangiane delle forze di inerzia
\begin{equation*}
    \var{L^{(m)}} = \sum_{h=1}^N m_h\,\vva_h\cdot \var{\vP}_h = \sum_{k=1}^n \tau_k^{(m)}\,\var{q_k},
\end{equation*}
dove \begin{equation*}
    \tau_k = \sum_{i=1}^N m_i\,\vva_i\cdot \pdv{\vP_i}{q_k}.
\end{equation*}
Il principio di D'Alambert si riscrive quindi come
\begin{equation*}
    \tau_h + Q_h = 0 \qquad h = 1, \dots, n,
\end{equation*}
ovvero $n$ equazioni scalari finite\note{non compaiono più variazioni infinitesime}. Queste sono le \emph{equazioni di Lagrange}, tuttavia non sono ancora poste in una formulazione comoda.

\begin{lemma}[Legge di cancellazione dei punti]
    In un sistema olonomo vale la seguente relazione
    \begin{equation*}
        \pdv{\vv}{\dot{q}_h} = \pdv{\vP}{\dot{q}_h},
    \end{equation*}
    dove
    \begin{equation*}
        \vv = \dot{\vP}.
    \end{equation*}
\end{lemma}
\begin{proof}
    Abbiamo che
    \begin{equation*}
        \vv = \dv{\vP}{t} = \sum_{k=1}^n \pdv{\vP}{q_k}\,\dot{q}_k + \pdv{\vP}{t}.
    \end{equation*}
    Derivando rispetto a $\dot{q}_h$ otteniamo
    \begin{equation*}
        \pdv{\vv}{\dot{q}_h} = \sum_{k=1}^n \pdv{\vP}{q_k}\,\delta_{kh} = \pdv{\vP}{q_h}.
    \end{equation*}
\end{proof}

Applicando questa legge alla componente lagrangiana della forza di inerzia, otteniamo
\begin{align*}
    \tau_h &= \sum_{i=1}^N -m_i\,\vva_i\cdot \pdv{\vP_i}{q_h} \\ 
    &= -\sum_{i=1}^N m_i\,\dv{\vv_i}{t}\cdot \pdv{\vP_i}{q_h} \\
    &= -\dv{t}\sum_{i=1}^N m_i\,\vv_i\cdot \pdv{\vP_i}{q_h} + \sum_{i=1}^N m_i\,\vv_i\cdot \dv{t}\pdv{\vP_i}{q_h} \\
    &= -\dv{t}\sum_{i=1}^N m_i\,\vv_i\pdv{\vv}{\dot{q}_h} + \sum_{i=1}^N m_i\,\vv_i\cdot \pdv{\vv}{q_h} \note{Legge di cancellazione dei punti e Teorema di Schwartz}\\
    &= -\dv{t}\pdv{\dot{q}_h}\sum_{i=1}^N \frac{1}{2}m_i\,\vv_i^2 + \pdv{q_h}\sum_{i=1}^N \frac{1}{2}m_i\,\vv_i^2 \\
    &= -\dv{t}\pdv{T}{\dot{q}_h} + \pdv{T}{q_h},
\end{align*}
questi ultimi termini vengono detti \emph{binomi di Lagrange}.

Otteniamo quindi le \emph{equazioni di Lagrange nella seconda forma}
\begin{equation*}
    \dv{t}\pdv{T}{\dot{q}_h} - \pdv{T}{q_h} = Q_h \qquad h = 1, \dots, n,
\end{equation*}
con le $2n$ condizioni iniziali
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        q_1(t_0)= q_1^0, \dots, q_n(t_0) = q_n^0, \\
        \dot{q}_1(t_0) = \dot{q}_1^0, \dots, \dot{q}_n(t_0) = \dot{q}_n^0.
    \end{cases}
\end{equation*}
Le equazioni di Lagrange sono $n$ equazioni differenziali ordinarie del secondo ordine pure (ovvero dove non compaiono le reazioni vincolari) nelle incognite $q_1(t), \dots, q_n(t)$.\note{Compaiono le derivate parziali dell'energia cinetica, che però non è un'incognita} Il numero di equazioni è precisamente uguale al numero di gradi di libertà del sistema, ottenendo quindi una notevole semplificazione rispetto alle $3N$ equazioni di Newton.

Non è immediato assumere che valga il teorema di esistenza e unicità per le equazioni di Lagrange. Sicuramente sono verificate le ipotesi di continuità e lipschitzianità. Il teorema prevede un'equazione differenziale in forma normale, ovvero
\begin{equation*}
    y' = f(x, y),
\end{equation*}
con la derivata di ordine massimo espressa in funzione delle altre variabili.

Possiamo espandere la seguente derivata
\begin{equation*}
    \dv{t}\pdv{T}{\dot{q}_h} = \sum_{k=1}^n \pdv[2]{T}{\dot{q}_h}{\dot{q}_k}\,\ddot{q}_k + \sum_{k=1}^n \pdv[2]{T}{\dot{q}_h}{q_k}\,\dot{q}_k + \pdv[2]{T}{\dot{q}_h}{t}.
\end{equation*}
È possibile isolare il termine del secondo ordine e portarlo al primo membro, ottenendo
\begin{equation*}
    \sum_{k=1}^n \pdv[2]{T}{\dot{q}_h}{\dot{q}_k}\,\ddot{q}_k = \underbrace{Q_h + \pdv{T}{q_h} - \sum_{k=1}^n \pdv[2]{T}{\dot{q}_h}{q_k}\,\dot{q}_k - \pdv[2]{T}{\dot{q}_h}{t}}_{F_h(\vq, \dot{\vq}, t)}.
\end{equation*}
Inoltre, si verifica velocemente che il termine $\pdv[2]{T}{\dot{q}_h}{\dot{q}_k}$ è il termine $h, k$ della matrice di massa $(a_{hk})$, ottenendo quindi
\begin{equation*}
    \sum_{k=1}^n a_{hk}\,\ddot{q}_k = F_h(\vq, \dot{\vq}, t).
\end{equation*}
Pertanto,
\begin{align*}
    A \ddot{\vq} &= \vF(\vq, \dot{\vq}, t) \\
    \implies \ddot{\vq} &  = A^{-1} \vF(\vq, \dot{\vq}, t)
\end{align*}
e quindi
\begin{equation*}
    \ddot{q}_h= G_h(\vq, \dot{\vq}, t) \qquad h = 1, \dots, n,
\end{equation*}
avendo quindi scritto l'equazione in forma normale. Il teorema di esistenza e unicità è quindi verificato.

\note{Lezione 31/03/2026} L'unicità delle soluzioni garantisce il \emph{determinismo}, idea fondamentale nel '700 per cui una volta che sono note le condizioni iniziali, è possibile stabilire univocamente il comportamento del sistema nel tempo. A livello sperimentale questa idea non regge a causa della presenza di errori sulle misure.

Consideriamo ora un sistema di forze attive indipendenti dalle velocità, quindi con componenti lagrangiane del tipo
\begin{equation*}
    Q_h = Q_h(\vq, t) \qquad h = 1, \dots, n,
\end{equation*}
e supponiamo che esiste una funzione $V(\vq, t)$, almeno di classe $C^1$, tale che
\begin{equation*}
    Q_h = -\pdv{V}{q_h} \iff \var{L^{(a)}} = -\var{V}.
\end{equation*}
Queste forze non sono necessariamente conservative, ma sono comunque derivate da un potenziale.

In questo caso, le equazioni di Lagrange si riscrivono come
\begin{equation*}
    \dv{t}\pdv{T}{\dot{q}_h} - \pdv{T}{q_h} = -\pdv{V}{q_h},
\end{equation*}
ovvero
\begin{equation*} 
    \dv{t} \pdv{(T-V)}{\dot{q}_h} - \pdv{(T-V)}{q_h} = 0.\note{dove $\pdv{V}{\dot{q}_h} = 0$}
\end{equation*}
Introducendo la funzione
\begin{equation*}
    \LL \defeq T - V,
\end{equation*}
detta \emph{lagrangiana} del sistema, possiamo scrivere le equazioni di Lagrange nella loro forma più nota, dette di Eulero--Lagrange:
\begin{equation*}
    \dv{t}\pdv{\LL}{\dot{q}_h} - \pdv{\LL}{q_h} = 0
\end{equation*}

\begin{definition}[Potenziale generalizzato]
    Diremo che un sistema di forze con componenti $Q_h = Q_h(\vq, \dot{\vq}, t)$,
    dipende da un \emph{potenziale generalizzato} $V = V(\vq, \dot{\vq}, t)$ se
    \begin{equation*}
        Q_h = \dv{t}\pdv{V}{\dot{q}_h}-\pdv{V}{q_h}.
    \end{equation*}
\end{definition}

In questo caso, le equazioni di Lagrange si riscrivono come
\begin{equation*}
 \dv{t}\pdv{T}{\dot{q}_h} - \pdv{T}{q_h} = \dv{t}\pdv{V}{\dot{q}_h}-\pdv{V}{q_h},
\end{equation*}
ovvero, utilizzando la lagrangiana,
\begin{equation*}
    \dv{t}\pdv{\LL}{\dot{q}_h} - \pdv{\LL}{q_h} = 0.
\end{equation*}

\begin{example}[Forze derivate da un potenziale generalizzato]
    Le seguenti forze derivano da un potenziale generalizzato
    \begin{itemize}
        \item Forza di Coriolis nei sistemi non inerziali;
        \item Forza di Lorentz in elettromagnetismo.
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{example}[Applicazione delle equazioni di Lagrange ad un sistema rigido]
    Consideriamo un'asta rigida omogenea, di massa $m$ e lunghezza $\ell$, i cui estremi sono costretti a scorrere in assenza di attrito lungo due assi ortogonali. Si precisa che gli assi costituiscono guide puramente cinematiche e non corpi fisici materiali; il moto dell'asta non è quindi ostacolato dalla loro intersezione.
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        % Axes (extended slightly into the negative for better visual balance)
        \draw[thick, ->] (-0.5, 0) -- (4, 0) node[right] {$x$};
        \draw[thick, ->] (0, -0.5) -- (0, 3.5) node[above] {$y$};
        
        % Rod without text node (label \ell will be on the bracket)
        \draw[line width=2pt, black] (3, 0) -- (0, 2.5);
        
        % End points
        \fill[black] (3, 0) circle (0.1) node[below right] {$A$};
        \fill[black] (0, 2.5) circle (0.1) node[above left] {$B$};
        
        % Center of mass (G)
        \fill[gray] (1.5, 1.25) circle (0.08);
        % Position G label better: above and slightly to the right of the G point
        \node[above right, font=\small] at (1.5, 1.25) {$G$};
        
        % Length bracket \ell - offset from the rod for clarity
        % Leader 1 from A(3,0) outwards perpendicular to the rod
        \draw[dashed, black!50] (3,0) -- (3.5, 0.6);
        % Leader 2 from B(0,2.5) outwards perpendicular to the rod
        \draw[dashed, black!50] (0,2.5) -- (0.5, 3.1);
        % Dimension line with double arrows and label \ell
        \draw[<->, >=latex, black!70] (3.5, 0.6) -- (0.5, 3.1) node[midway, above, fill=white, inner sep=1pt] {$\ell$};

        % Angle arc \theta, centered at A(3,0). Shows angle with horizontal.
        \draw[thick] (3,0) + (180:0.8) arc (180:140.2:0.8);
        \node[font=\small, yshift=-5.5pt, xshift=-5pt] at (2.2, 0.6) {$\theta$};

        % Force: Weight (P) applied at G, thick vector
        \draw[thick, black, ->] (1.5, 1.25) -- (1.5, 0.0);
        \node[left, font=\small, yshift=5pt] at (1.5, 0.6) {$m\mathbf{g}$}; % Weight label clean-up

    \end{tikzpicture}
    \caption{Asta rigida con estremi scorrevoli sugli assi.}
    \end{figure}

    Il sistema ha un grado di libertà, per cui possiamo scegliere come coordinata generalizzata l'angolo $\theta$ che l'asta forma con l'asse $x$.

    Calcoliamo l'energia potenziale attraverso il lavoro virtuale. I vincoli del sistema sono bilaterali e fissi, quindi il lavoro virtuale corrisponde a quello reale. Essendo la forza peso rivolta verso il basso lungo l'asse $y$, si ha:
    \begin{equation*}
        \var{L} = \vF\cdot \var{\vG} = -mg\var{y_G},
    \end{equation*}
    dove $y_G$ è la coordinata $y$ del centro di massa dell'asta. Dalla geometria del sistema ricaviamo:
    \begin{equation*}
        \begin{cases}
            x_G &= \frac{\ell}{2}\cos\theta \\
            y_G &= \frac{\ell}{2}\sin\theta \\    
        \end{cases}
        \implies \var{y_G} = \frac{\ell}{2}\cos\theta\,\var{\theta}.
    \end{equation*}
    Otteniamo quindi:
    \begin{align*}
        \var{L} &= -mg\frac{\ell}{2}\cos\theta\,\var{\theta} = -\var{V} \\
        \implies \var{V} &= mg\frac{\ell}{2}\cos\theta\,\var{\theta} \\
        \implies V(\theta) &= mg\frac{\ell}{2}\sin\theta.
    \end{align*}
    Troviamo ora l'energia cinetica del sistema. Utilizziamo il teorema di König:
    \begin{equation*}
        T= \frac{1}{2}m\,v_G^2 + \frac{1}{2}I_G\,\dot{\theta}^2,
    \end{equation*}
    dove $I_G$ è il momento di inerzia dell'asta rispetto al centro di massa.
    Calcoliamo $v_G^2$ derivando le coordinate:
    \begin{equation*}
        v_G^2 = \dot{x}_G^2 + \dot{y}_G^2 = \left(-\frac{\ell}{2}\sin\theta\,\dot{\theta}\right)^2 + \left(\frac{\ell}{2}\cos\theta\,\dot{\theta}\right)^2 = \frac{\ell^2}{4}\dot{\theta}^2.
    \end{equation*}
    Il momento di inerzia è dato da:
    \begin{equation*}
        I_G =  \int_{-\frac{\ell}{2}}^{\frac{\ell}{2}} \rho \,\xi^2 \dd{\xi} = \frac{m}{\ell} \left[\frac{\xi^3}{3}\right]_{-\frac{\ell}{2}}^{\frac{\ell}{2}} = \frac{1}{12}m\ell^2.
    \end{equation*}
    Combinando i due risultati, otteniamo:
    \begin{equation*}
        T = \frac{1}{2}m\frac{\ell^2}{4}\dot{\theta}^2 + \frac{1}{2}\left(\frac{1}{12}m\ell^2\right)\dot{\theta}^2 = \frac{1}{6}m\ell^2\dot{\theta}^2.
    \end{equation*}

    La lagrangiana del sistema $\LL = T - V$ è quindi:
    \begin{equation*}
        \LL = \frac{1}{6}m\ell^2\dot{\theta}^2 - mg\frac{\ell}{2}\sin\theta.
    \end{equation*}
    Scriviamo quindi le equazioni di Lagrange:
    \begin{gather*}
        \dv{t}\pdv{\LL}{\dot{\theta}} - \pdv{\LL}{\theta} = 0 \\
        \implies \frac{1}{3}m\ell^2\ddot{\theta} + \frac{1}{2}mg\ell\cos\theta = 0.
    \end{gather*}
    Come dalla teoria possiamo scrivere l'equazione in forma normale
    \begin{equation*}
        \ddot{\theta} = -\frac{3}{2}\frac{g}{\ell}\cos\theta.
    \end{equation*}
\end{example}


\subsection{Trasformazioni di coordinate}
Stabilito una trasformazione di coordinate nello spazio delle configurazioni
\begin{equation*}
    \xi_i = \xi_i(\vq, t) \qquad i = 1, \dots, n,
\end{equation*}
che sia localmente invertibile, ovvero
\begin{equation*}
    \det\left(\pdv{\xi_i}{q_j}\right) \neq 0,
\end{equation*}
vogliamo stabilire che forma prendono le equazioni di Lagrange nella nuova coordinata $\xi_i$. Definendo la nuova lagrangiana
\begin{equation*}
    \LL^* = [\LL(\vq, \dot{\vq}, t)]_{\vq = \vq(\vb{\xi})},
\end{equation*}
possiamo scrivere le equazioni di Lagrange nella nuova coordinata $\xi_i$ come
\begin{equation*}
    \dv{t}\pdv{\LL^*}{\dot{\xi}_i} - \pdv{\LL^*}{\xi_i} = 0 \qquad i = 1, \dots, n.
\end{equation*}