\chapter{Corpo rigido}

Come da quanto visto quando abbiamo introdotto il tensore di inerzia nella Sezione~\ref{sec:tensoreInerzia}, il momento di inerzia è dato da
\begin{equation*}
    I_a = \tens{I_O}\vu{u},
\end{equation*}
dove $\vu{u}$ è il versore che definisce la direzione dell'asse $a$ e $\tens{I_O}$ è il tensore di inerzia calcolato rispetto a un punto $O$ qualsiasi. Il tensore di inerzia è una matrice simmetrica, e quindi diagonalizzabile. Un riferimento di autovettore in cui si diagonalizza il tensore di inerzia è detto \emph{riferimento principale}.

Solidi a struttura giroscopica due momenti principali sono uguali l'altro asse giroscopico.

\section{Solido con punto fisso e liscio}
%Disegno solido tipo trottola
Consideriamo un solido di massa $m$ con un punto fisso e liscio.

In questi casi il lavoro virtuale delle forze vincolari è nullo in quanto abbiamo un vincolo bilaterale e liscio. Consideriamo il riferimento $\{\vb{O}, \vu{i}_1, \vu{i}_2, \vu{i}_3\}$, fisso, e $\{\vb{O}, \vu{e}_1, \vu{e}_2, \vu{e}_3\}$, solidale al corpo e principale di inerzia.

Il piano descritto da $\vu{e}_1$ e $\vu{e}_2$ incontra quello descritto da $\vu{i}_1$ e $\vu{i}_2$ lungo un'asse che chiamiamo $\vu{n}$, detto \emph{linea dei nodi}. L'angolo tra i due piani è detto \emph{angolo di precessione} e lo indichiamo con $\psi$. L'angolo tra $\vu{e}_3$ e $\vu{i}_3$ è detto \emph{angolo di nutazione} e lo indichiamo con $\theta$. Infine, l'angolo di rotazione del corpo attorno a $\vu{e}_3$ è detto \emph{angolo di rotazione propria} e lo indichiamo con $\varphi$. Questi sono detti angoli di eulero.

I corpi rigidi hanno 6 gradi di libertà, ma in questo caso un punto è vincolato, per cui ne rimangono 3, che sono proprio gli angoli di eulero, che indichiamo con $\vb{\Theta}=(\theta, \psi, \varphi)$.

Scriviamo le equazioni cardinali separando le forze esterne e i momenti in attivi e vincolari:
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        m\vb{a}_G = \vb{R}^{(e)} = \vb{R}^{(a)} + \vb{R}^{(v)} \\
        \dot{\vb{K}}_O = \vb{M}_O^{(e)} = \vb{M}_O^{(a)} + \vb{M}_O^{(v)}.\note{Non sono forze applicate ad un punto. Il dispositivo è esteso. Consideriamo un sistema di forze, equivalente ad una forza agente in un punto e un momento}
    \end{cases}
\end{equation*}
Queste sono 6 equazioni scalari. Suddividiamo le incognite in:
\begin{enumerate}[label=$\roman*.$]
    \item Incognite cinematiche: angoli di eulero $\vb{\Theta}$ (3);
    \item Incognite dinamiche: forze e momenti attivi $\vb{R}^{(v)}$ e $\vb{M}_O^{(v)}$ (6).
\end{enumerate}
Abbiamo 9 incognite e 6 equazioni, per cui il sistema è indeterminato.
Tuttavia, essendo il vincolo liscio, il momento relativo alle forze vincolari è nullo, $\vb{M}_O^{(v)} = 0$. In un sistma rigido possiamo scrivere il lavoro virtuale come
\begin{equation*}
    \var{L^{(v)}} = \underbrace{\vb{R}^{(v)} \cdot \var{\vb{O}}}_{\var{\vb{O}} = 0} + \vb{M}_O^{(v)} \cdot \var{\vb*{\varepsilon}'} = 0 \quad \forall \vb*{\varepsilon}'
    \implies \vb{M}_O^{(v)} = 0.
\end{equation*}

dal caso generale:
\begin{equation*}
    \var{L} = \vb{R}\cdot \var{\vb{O}} + \vb{M}_O \cdot \var{\vb*{\varepsilon}'},
\end{equation*}

A questo punto abbiamo 6 equazioni scalare in 6 incognite.
Introduciamo la velocità angolare del sistema e la proiettiamo sulla base solidale al corpo:
\begin{equation*}
    \vb*{\omega} =  \omega_1 \vu{e}_1 + \omega_2 \vu{e}_2 + \omega_3 \vu{e}_3,
\end{equation*}

In un sistema rigido, possiamo esprirme la velocità di un qualsiasi punto $P$ del corpo come
\begin{equation*}
    \vb{v}_P = \vb{v}_Q + \vb*{\omega} \times (\vb{P} - \vb{Q}).
\end{equation*}
Il momento angolare del corpo rispetto a un punto $Q$ è dato da
\begin{equation*}
    \vb{K}_Q = \sum_{i=1}^N m_i (\vb{r}_i - \vb{Q}) \times \vb{v}_i = \sum_{i=1}^N m_i (\vb{r}_i - \vb{Q}) \times \left( \vb{v}_Q + \vb*{\omega} \times (\vb{r}_i - \vb{Q})\right),
\end{equation*}
per cui si ha
\begin{equation*}
    \vb{K}_Q = (\vb{G}-\vb{Q})\times m\vb{v}_Q + \tens{I}_Q \vb*{\omega},
\end{equation*}
\begin{remark}
    Se $\vb{Q}$ è un punto fisso allora $K_Q = \tens{I}_Q \vb*{\omega}$, e quindi il momento angolare è direttamente proporzionale alla velocità angolare tramite il tensore di inerzia.
\end{remark}

Si ha inoltre per il punto $\vb{O}$: \note{Lezione 14/05/2026}
\begin{equation*}
    \vb{K}_O = \tens{I}_O \vb*{\omega} = \begin{pmatrix}
        I_{1} & 0 & 0 \\
        0 & I_{2} & 0 \\
        0 & 0 & I_{3}
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        \omega_1 \\
        \omega_2 \\
        \omega_3
    \end{pmatrix} =
    I_1 \omega_1 \vu{e}_1 + I_2 \omega_2 \vu{e}_2 + I_3 \omega_3 \vu{e}_3.
\end{equation*}

Dalle formule di Poisson, si ha che
\begin{equation*}
    \dot{\vb{K}}_O = \vb{K}_O' + \vb*{\omega} \times \vb{K}_O = \tens{I}_O \dot{\vb*{\omega}} + \vb*{\omega} \times (\tens{I}_O \vb*{\omega}).
\end{equation*}
Infatti per la velocità angolare la derivata assoluta e relativa coincidono:
\begin{equation*}
    \dot{\vb*{\omega}} = \vb*{\omega}' + \vb*{\omega} \times \vb*{\omega} = \vb*{\omega}'.
\end{equation*}

Infine calcoliamo
\begin{multline*}
    \vb*{\omega} \times (\tens{I}_O \vb*{\omega}) = \begin{vmatrix}
        \vu{e}_1 & \vu{e}_2 & \vu{e}_3 \\
        \omega_1 & \omega_2 & \omega_3 \\
        I_1 \omega_1 & I_2 \omega_2 & I_3 \omega_3
    \end{vmatrix} = (I_3 - I_2) \omega_2 \omega_3 \vu{e}_1 + (I_1 - I_3) \omega_3 \omega_1 \vu{e}_2 +\\ + (I_2 - I_1) \omega_1 \omega_2 \vu{e}_3.
\end{multline*}

\textbf{C'è corrispondenza biunivoca tra i moti possibili e le soluzioni delle equazioni cardinali}.

Proiettiamo la seconda equazione cardinale 
\begin{equation*}
    \tens{I}_O \dot{\vb*{\omega}} + \vb*{\omega} \times (\tens{I}_O \vb*{\omega}) = \vb{M}_O^{(a)}
\end{equation*}
sugli assi solidale al corpo $\vu{e}_1, \vu{e}_2, \vu{e}_3$:
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        I_1 \dot{\omega}_1 - (I_2 - I_3) \omega_2 \omega_3 = M_{O,1}^{(a)} \\[0.5em]
        I_2 \dot{\omega}_2 - (I_3 - I_1) \omega_3 \omega_1 = M_{O,2}^{(a)} \\[0.5em]
        I_3 \dot{\omega}_3 - (I_1 - I_2) \omega_1 \omega_2 = M_{O,3}^{(a)}.
    \end{cases}
\end{equation*}
Queste spno dette \emph{equazioni di Eulero} per un solido. Ogni equaione deriva da un'altra con una specifica permutazione cilcica degli indici $1, 2, 3$.

Dalla trasformazione di coordinate fra la base solidale al corpo e quella fissa, si ha che
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \omega_1 = \dot{\theta} \cos\varphi +\dot{\psi} \sin\theta \sin\varphi \\
        \omega_2 = - \dot{\theta} \sin\varphi + \dot{\psi} \sin\theta \cos\varphi  \\
        \omega_3 = \dot{\psi} \cos\theta + \dot{\varphi}.
    \end{cases}
\end{equation*}

Per cui i momenti sono funzioni degli angoli di eulero, delle loro derivate ed evuentaulmente dal tempo:
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        M_{O,1}^{(a)} = M_{O,1}^{(a)}(\vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t) \\[0.5em]
        M_{O,2}^{(a)} = M_{O,2}^{(a)}(\vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t) \\[0.5em]
        M_{O,3}^{(a)} = M_{O,3}^{(a)}(\vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t).
    \end{cases}
\end{equation*}

Le equazioni di Eulero sono quindi un sistema di 3 equazioni differenziali del seconodo ordine nelle incognite $\theta(t), \psi(t), \varphi(t)$, esprimibili in forma normale. Per il teorema di esistenza di Cauchy, esiste una soluzione unica per ogni condizione iniziale.

\emph{RIvedi questa parte}
Il tutto è esprimibile in forma matriciale come dall'espressione matriciale degli angoli di eulero in funzione della velocità angolare:
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
        \omega_1 \\
        \omega_2 \\
        \omega_3
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        \cos\varphi & 0 & \sin\theta \sin\varphi \\
        -\sin\varphi & 0 & \sin\theta \cos\varphi  \\
        0 & 1 & \cos\theta
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        \dot{\theta} \\
        \dot{\psi} \\
        \dot{\varphi}
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
la quale è invertibile.

\begin{definition}[Moti alla Poinsot]
    Diremo che il moto di un solido $\mathcal{S}$ è \emph{alla Poinsot}, o \emph{per inerzia}, se il momento delle forze attive è nullo,
    \begin{equation*}
        \vb{M}_Q^{(a)} = 0,
    \end{equation*}
    con $Q$ fisso o coincidente con il centro di massa $G$.
\end{definition}

Nel caso dei moti alla Poinsot, le equazioni di Eulero si riducono a
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        I_1 \dot{\omega}_1 - (I_2 - I_3) \omega_2 \omega_3 = 0 \\[0.5em]
        I_2 \dot{\omega}_2 - (I_3 - I_1) \omega_3 \omega_1 = 0 \\[0.5em]
        I_3 \dot{\omega}_3 - (I_1 - I_2) \omega_1 \omega_2 = 0.
    \end{cases}
\end{equation*}
In questo caso è più conveniente considerare queste come equazioni differenziali del primo ordine nelle incognite $\omega_1(t), \omega_2(t), \omega_3(t)$.

\begin{definition}[Solido a struttura giroscopica]
    Diremo che un solido $\mathcal{S}$ è a \emph{struttura giroscopica} rispetto al punto $\vb{Q}$ se la matrice di inerzia 
    \begin{equation*}
        \tens{I}_Q = \begin{pmatrix}
            I_1 & 0 & 0 \\
            0 & I_2 & 0 \\
            0 & 0 & I_3
        \end{pmatrix}
    \end{equation*}
    presenta due momenti uguali ad esempio $I_1 = I_2 \neq I_3$. In questo caso, l'asse $\vu{e}_3$ del riferimento è detto \emph{asse giroscopico}.
    Inoltre, se $\vb{Q}$ corrisponde al baricentro $\vb{G}$, allora diremo che il solido è un \emph{giroscopio}.
\end{definition}
\begin{remark}
    I momenti principali di inerzia sono gli autovalori della matrice di inerzia. Per cui un solido a struttura giroscopica ha due autovalori coincidenti.
\end{remark}

Consideriamo il seguente problema:
\begin{quote}
    Per un solido con un punto fisso e liscio, sono ammessi i moti rotatori uniformi? Attorno a quali assi?\note{Nella letteratura si parla di \emph{rotazioni permanenti}}
\end{quote}
Nell'ipotesi di moto alla Poinsot tali moti esistono.

Abbiamo quindi supposto fisso il movimento solidale:
\begin{equation*}
    \vb*{\omega} = \text{cost} \iff \dot{\vb*{\omega}} = 0
\end{equation*}
poiché $\dot{\vb*{\omega}} = \vb*{\omega}'$.
Sostituendo nell'equazione di Eulero, si ha
\begin{equation*}
    \vb*{\omega} \times (\tens{I}_O \vb*{\omega}) = 0,
\end{equation*}
per cui $\vb*{\omega}$ è un autovettore della matrice di inerzia e i moti rotatori uniformi possono avvenire solo attorno a tali assi. 

\begin{theorem}
    Un moto di un solido $\mathcal{S}$ con un punto fisso $\vb{O}$ è una rotazione permanente se e solo se l'atto di moto all'istante iniziale è rotatorio intorno ad un asse principale di inerzia.
\end{theorem}

\begin{definition}[Moti precessionali]
    Un moto polare di centro $\vb{O}$ di un solido $\mathcal{S}$ dicesi \emph{precessione} se esistono due rette $r$ e $s$ passanti per $\vb{O}$, con $r$ fissa e $s$ solidale al corpo, tali che l'angolo $\theta$ tra le due rette si mantiene costante durante il moto.
\end{definition}

\begin{proposition} \label{prop:precessione}
    Il moto di un solido con un punto fisso $\vb{O}$ è una precessione se e solo se
    \begin{equation*}
        \vb*{\omega} = \lambda \vu{e}_3 + \mu \vu{i}_3,\note{$\lambda$ e $\mu$ sono funzioni scalari del tempo}
    \end{equation*}
    dove $\vu{e}_3$ è un versore solidale al solido e $\vu{i}_3$ è un versore fisso. Se $\lambda$ e $\mu$ sono indipendenti dal tempo, diremo che la precessione è \emph{regolare}.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Dimostriamo la necessità. L'angolo tra $r$ e $s$ è costante per ipotesi e, identificando $r$ con $\vu{i}_3$ e $s$ con $\vu{e}_3$, si ha che
    \begin{equation*}
        \cos\theta = \vu{e}_3 \cdot \vu{i}_3.
    \end{equation*}
    Derivando rispetto al tempo, per le formule di Poisson, si ha
    \begin{equation*}
        \dv{\vu{e}_3}{t} \cdot \vu{i}_3  = \vb*{\omega}\cross\vu{e}_3\cdot\vu{i}_3 = 0,
    \end{equation*}
    da cui si ha che $\vb*{\omega} \cross \vu{e}_3$ è ortogonale a $\vu{i}_3$. Analogamente, si ha che $\vb*{\omega} \cross \vu{i}_3$ è ortogonale a $\vu{e}_3$. Per cui $\vb*{\omega}$ è ortogonale a entrambi i versori, e quindi è una combinazione lineare dei due. Questo prodotto misto è il determinante della matrice costituita dai tre vettori, e quindi è nullo se e solo se i tre vettori sono complanari.

    Dimostriamo ora la sufficienza. Per ipotesi,
    \begin{equation*}
        \vb*{\omega} = \lambda \vu{e}_3 + \mu \vu{i}_3.
    \end{equation*}
    Consideriamo la retta passante per $\vb{O}$ avente direzione $\vu{e}_3$ e quella passante per $\vb{O}$ avente direzione $\vu{i}_3$. L'angolo tra le due rette è dato da
    \begin{equation*}
        \cos\theta = \vu{e}_3 \cdot \vu{i}_3.
    \end{equation*}
    Tenuto conto che $\vu{i}_3$ è fisso, derivando rispetto il tempo si ha
    \begin{equation*}
        \dv{t}\qty(\vu{e}_3 \cdot \vu{i}_3) = \dv{\vu{e}_3}{t} \cdot \vu{i}_3 = (\vb*{\omega} \cross \vu{e}_3) \cdot \vu{i}_3 = 0,
    \end{equation*}
    da cui si ha che $\vu{e}_3$ e $\vu{i}_3$ sono combinazione lineare di $\vb*{\omega}$.
\end{proof}

\note{Lezione 19/05/2026}
\textbf{Sarebbe opportuno riograginzzare la struttura incorporando una sottosezione sui moti alla Poinsot e i solidi a struttura giroscopica. CINEMATICA DEI MOTI RELATIVI: Legge delle acceleraziioni, distribuzione della velocità, fomrule di Poisson, derivata relativa e assoluta.}

Consideriamo un giroscopio, con tensore di inerzia
\begin{equation*}
    \tens{I}_G = \begin{pmatrix}
        I_{G,1} & 0 & 0 \\
        0 & I_{G,1} & 0 \\
        0 & 0 & I_{G,3}
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Preso un punto $\vb{Q}$, appartenente all'asse giroscopico, si ha che
\begin{equation*}
    \tens{I}_Q = \begin{pmatrix}
        I_{1} & 0 & 0 \\
        0 & I_{1} & 0 \\
        0 & 0 & I_{3}
    \end{pmatrix},
\end{equation*}
e lo si dimostra facilmente attraveros il teorema di Huygens-Steiner.

Siano un corpo rigido in moto con un riferimento fisso $\{\vb{O}, \vu{i}_1, \vu{i}_2, \vu{i}_3\}$ e un riferimento solidale al corpo $\{\vb{Q}, \vu{e}_1, \vu{e}_2, \vu{e}_3\}$. La derivata temporale dei vettori della base solidale del corpo è data da
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \displaystyle \dv{{\vu{e}}_1}{t} = \vb*{\omega} \cross \vu{e}_1 \\[0.7em]
        \displaystyle \dv{{\vu{e}}_2}{t} = \vb*{\omega} \cross \vu{e}_2 \\[0.7em]
        \displaystyle \dv{{\vu{e}}_3}{t} = \vb*{\omega} \cross \vu{e}_3,
    \end{cases}
\end{equation*}
dove i versori $\vu{e}_i$ sono scomposti nella base fissa $\{\vu{i}_j\}$. Queste formule sono dette \emph{formule di Poisson}.

Consideriamo ora un solido con un punto fisso e liscio, giroscopico e in moto alla Poinsot. La seconda equazione cardinale si riduce a 
\begin{equation*}
\dot{\vb{K}}_O = 0\implies \vb{K}_O = \text{cost} = \vb{K}_O^0,
\end{equation*}
ovvero il momento angolare si conserva.
Abbiamo quindi che
\begin{align*}
    \vb{K}_O &= I_1 \omega_1 \vu{e}_1 + I_1 \omega_2 \vu{e}_2 + I_3 \omega_3 \vu{e}_3 \\
    &= I_1\qty(\omega_1 \vu{e}_1 + \omega_2 \vu{e}_2) + I_3 \omega_3 \vu{e}_3 + I_1 \omega_3 \vu{e}_3 - I_1 \omega_3 \vu{e}_3 \\
    &= I_1 \vb*{\omega} + (I_3 - I_1) \omega_3 \vu{e}_3.
\end{align*}

Le equazioni di Eulero si riducono a
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        I_1 \dot{\omega}_1 - (I_1 - I_3 ) \omega_2 \omega_3 = 0 \\[0.5em]
        I_1 \dot{\omega}_2 - (I_3 - I_1) \omega_3 \omega_1 = 0 \\[0.5em]
        I_3 \dot{\omega}_3 = 0,
    \end{cases}
\end{equation*}
in quanto $I_1 = I_2$.
Dalla terza equazione si ha che $\omega_3$ è costante, che chiamiamo $\omega_3 = \omega_3^0$. Sostituendo nell'equazione per il momento angolare, si ha che
\begin{equation*}
    \vb{K}_O = I_1 \vb*{\omega} + (I_3 - I_1) \omega_3^0 \vu{e}_3
\end{equation*}
da cui si ricava che
\begin{equation*}
    \vb*{\omega} = \frac{1}{I_1} \vb{K}_O - \frac{I_3 - I_1}{I_1} \omega_3^0 \vu{e}_3.
\end{equation*}
Chiamando $\vb*{\omega}_1=\frac{1}{I_1} \vb{K}_O$ e $\vb*{\omega}_2 = - \frac{I_3 - I_1}{I_1} \omega_3^0 \vu{e}_3$, si ha che 
$$\vb*{\omega} = \vb*{\omega}_1 + \vb*{\omega}_2,$$
dove $\vb*{\omega}_1$ è un un vettore costante nello spazio fisso e $\vb*{\omega}_2$ è un vettore costante nello spazio solidale al corpo. Quindi, per la proposizione \ref{prop:precessione}, il moto del solido è una precessione regolare.

Si ha quindi che nell'ipotesi di moto alla Poinsot, il più generale moto del solido $\mathcal{S}$ introno al barcientro (cioè nel riferimento $\{\vb{G}, \vu{e}_1, \vu{e}_2, \vu{e}_3\}$) è una precessione regolare, con
\begin{enumerate}[label=$\roman*.$]
    \item asse di figura coincidente con l'asse giroscopico;
    \item asse di precessione che è un asse principale di inerzia.
\end{enumerate}

\section{Solido libero}
Consideriamo un solido libero con un riferimento fisso $\{\vb{O}, \vu{i}_1, \vu{i}_2, \vu{i}_3\}$ e un riferimento principale di inerzia solidale al corpo $\{\vb{G}, \vu{e}_1, \vu{e}_2, \vu{e}_3\}$, dove $\vb{G}$ è il baricentro del corpo. Le equazioni cardinali, con polo il baricentro, sono
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        m\vb{a}_G = \vb{R}^{(e)} \\
        \dot{\vb{K}}_G = \vb{M}_G^{(e)}.
    \end{cases}
\end{equation*}
Proiettiamo la prima equazione sulla base fissa, e la seconda sulla base solidale al corpo. Indichiamo la terna delle coordinate del baricentro come $\vb{G} = (x_G, y_G, z_G)$ e la terna degli angoli di Eulero come $\vb{\Theta} = (\theta, \psi, \varphi)$. La prima equazione si riduce a
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        m\ddot{x}_G = R_x^{(e)}(\vb{G}, \dot{\vb{G}}, \vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t) \\[0.5em]
        m\ddot{y}_G = R_y^{(e)}(\vb{G}, \dot{\vb{G}}, \vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t) \\[0.5em]
        m\ddot{z}_G = R_z^{(e)}(\vb{G}, \dot{\vb{G}}, \vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t),
    \end{cases}
\end{equation*}
mentre la seconda equazione si riduce a
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        I_1 \dot{\omega}_1 - (I_2 - I_3 ) \omega_2 \omega_3 = M_{G,1}^{(e)}(\vb{G}, \dot{\vb{G}}, \vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t)\note{Le velocità angolari sono espresse in funzione degli angoli di Eulero e delle loro derivate} \\[0.5em]
        I_2 \dot{\omega}_2 - (I_3 - I_1) \omega_3 \omega_1 = M_{G,2}^{(e)}(\vb{G}, \dot{\vb{G}}, \vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t) \\[0.5em]
        I_3 \dot{\omega}_3 - (I_1 - I_2) \omega_1 \omega_2 = M_{G,3}^{(e)}(\vb{G}, \dot{\vb{G}}, \vb{\Theta}, \dot{\vb{\Theta}}, t).
    \end{cases}
\end{equation*}

Abiamo quindi sei equazioni differenziali ordinarie del secondo ordine in sei incognite, che sono le coordinate del baricentro $x_G(t), y_G(t), z_G(t)$ e gli angoli di eulero $\theta(t), \psi(t), \varphi(t)$, esprimibili in forma normale.

\begin{example}[Satellite in orbita attorno alla Terra] \note{Lezione 21/05/2026}
    Nel caso di un satellite artificiale in orbita intorno alla Terra, supponendo che sia schematizzabile come un corpo rigido a struttura giroscopica (ad esempio un cilindro), possiamo scrivere le equazioni cardinali con il polo il baricentro come
    \begin{equation*}
        \begin{cases}
            \displaystyle m\vb{a}_G = -h\frac{m M_T}{\abs{\vb{O}- \vb{G}}^2} \operatorname{vers}\qty(\vb{O} - \vb{G}) \\[0.5em]
            
        \end{cases}
    \end{equation*}

    Consideriamo un sistema di riferimento $\mathcal{E}_T$ \emph{terrestre--stellare} che pul considerarsi inerziale per intervalli di tempo molto minori di un anno solare.
\end{example}

Tornand al problema di determinazione degli assi prinicipali di inerzia, se $\pi$ è un piano di simmetria materiale per $\mathcal{S}$, ovvero che $\forall \vb{P}\in\mathcal{S},\, \exists \vb{P}'\in\mathcal{S}$ tale che:
\begin{enumerate}[label=$\roman*.$]
    \item $\vb{PP'} \perp \pi$;
    \item l'intersezione $M$ di $\vb{PP'}$ con $\pi$ è il punto medio di $\vb{PP'}$;
    \item $\rho\qty(\vb{P}) = \rho\qty(\vb{P'})$ o nel caso discreto $m\qty(\vb{P}) = m\qty(\vb{P'})$,
\end{enumerate}
allora ogni asse perpendicolare a $\pi$ è un asse principale di inerzia.

Siano ora $\pi_1$ e $\pi_2$ due piani di simmetria materiale per $\mathcal{S}$, tali che $\pi_1 \perp \pi_2$. La retta $z$, perperndicolare al piano $\pi_1$ è un'asse principale di inerzia. La retta $y$ perpendicolare a $\pi_2$ è un'asse principale di inerzia. La retta $x$ perpendicolare a entrambe è un'asse principale di inerzia. Quindi, se un solido presenta due piani di simmetria materiale perpendicolari, allora i tre assi principali di inerzia sono ortogonali e coincidenti con le rette perpendicolari ai piani di simmetria.